\specialsection{Введение}

Функции от матриц изучаются довольно давно.
Например, при решении дифференциальных уравнений часто возникает функция $e^A$ ($A \in \cmat{n}$, где $\cmat{n}$~--- множество матриц размера $n \times n$ над $\mathbb{C}$).
Обычно ее определяют, подставляя матрицу в ряд Тейлора для $e^x$:
$$e^A \bydef \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{A^n}{n!}.$$

Существуют более общие определения функции от матрицы, которые охватывают не только аналитические функции.
Рассмотрим случай, когда $A \in \cmat{n}$ диагонализуема, то есть $A = Z\diag(\lambda_1, \dots, \lambda_n)Z^{-1}$. Естественно будет определить $f(A)$ как $Z\diag(f(\lambda_1), \dots, (\lambda_n))Z^{-1}$.
Если $f$ раскладывается в ряд Тейлора и этот ряд сходится при подстановке в него матрицы $A$, то сумма ряда равна $f(A)$. Руководствуясь аналогичными соображениями можно определить $f(A)$ через жорданову форму в случае когда $A$ недиагонализуема.

Матричная сигнум-функция~--- это обобщение на матрицы скалярной функции
\[
\sign(z) =
\begin{cases}
1, & \re z > 0\\
-1, & \re z < 0
\end{cases}
\]
с помощью жордановой формы.
Впервые она была введена Робертсом для решения алгебраических уравнений Риккати \cite{roberts}.
Позже было обнаружено, что $\sign(A)$ тесно связана с квадратным корнем из матрицы, корнем $p$-й степени и полярным разложением \cite{higham}.
Также сигнум-функция используется в физике элементарных частиц \cite{chen_chow}.

$\sign(A)$ вычисляется итеративно.
Существует два основных метода вычисления: метод Ньютона и итерации Паде.

В данной работе будут рассмотрены различные определения $f(A)$, их связь с классическим определением и некоторые теоретические результаты, связанные с $f(A)$. Будет приведен пример того, как можно использовать $\sign(A)$ при решении матричных уравнений. Будет показана связь между $\sign(A)$ и другими функциями от матрицы. С помощью вычислительных экспериментов в MATLAB мы исследуем количество итераций, которое необходимо различным методам для вычисления $\sign(A)$. 
Для сравнения быстродействия методов будем вычислять сигнум-функцию от матриц большой размерности на суперкомпьютере <<Торнадо ЮУрГУ>>
с помощью MPI.